\section{Présentation des \emph{Tunnel brokers}}

Cette section présente les différents mécanismes de transition à IPv6 puis une
présentation des organisation dites \emph{tunnel brokers}.

\subsection{Mécanismes de transition}

Le déploiement d'IPv6 se fait lentement, alors que l'on continue à utiliser
IPv4 sur les nombreux systèmes qui ne supporte pas encore la nouvelle version.
Il faut donc des solutions pour mettre en place une architecture compatible à
la fois pour IPv6 et pour IPv4. En particulier, de nombreux routeurs ne
supportent pas encore IPv6. Pour pouvoir connecter deux machines supportant
IPv6, mais reliées par une infrastructure réseau ne supportant que l'IPv4, il
est nécessaire d'établir des « tunnels ». Il s'agit de mettre les paquets IPv6
dans des paquets IPv4, pour qu'ils puissent traverser le réseau IPv4. Une fois
arrivé au bout du tunnel, les paquets sont décapsulés : on enlève la surcouche
IPv4 pour récupérer le paquet IPv6 natif.

\subsubsection{Tunnel statique}
Un tunnel statique consiste à transmettre des paquets IPv6 sur IPv4. Ces
paquets sont échangés entre deux machines selon des règles (routage)
spécifiquement définie. On obtient des paquets de cette forme :
\begin{itemize}
  \item{Entête IP (v4)}
  \item{Entête IPv6 (proto 41)}
  \item{Contenu du paquet IPv6}
\end{itemize}

\subsubsection{6to4}
\emph{6to4} est une variante du tunnel statique. Toute machine qui dispose d'une
adresse IPv4 globale peut utiliser le \emph{6to4}. C'est une sorte de tunnel
entre toutes les machines de la planète qui disposent d'une adresse IPv4
publique/globale. Cela permet d'accéder à l'Internet IPv6 par une connexion
Internet IPv4 usuelle, telle que fournie par un fournisseur d'accès grand
public. Le format des paquets est le même que pour le tunnel statique, mais les
paquets sont échangés entre de très nombreuses machines supportant le
\emph{6to4}.

Tout paquet IPv6 dont l'adresse de destination commence par 2002: doit passer
par le tunnel \emph{6to4}. Dans ce cas, les bits 16 à 47 de l'adresse IPv6
destination détermine à quelle adresse IPv4 le paquet doit être transmis. Cette
adresse est celle d'un routeur \emph{6to4}.
Par exemple, si la destination d'un paquet IPv6 est
2002:8ac3:802d:1242:20d:60ff:fe38:6d16, le paquet sera transmis par IPv4 au
routeur \emph{6to4} dont l'adresse IP est 138.195.128.45 (0x8a = 138, 0xc3 =
195, 0x80 = 128, 0x2d = 45). C'est ensuite au routeur \emph{6to4} de
transmettre le paquet IPv6 à sa destination finale.

Avec cette technique, si un fournisseur d'accès à Internet vous attribue une
adresse IPv4, vous disposez automatiquement d'un jeu de $2^{80}$ adresses IPv6
que vous pouvez librement utiliser : toutes les adresses IPv6 commençant par
2002:8ac3:802d: dans notre exemple. C'est amplement suffisant pour que toutes
les machines de votre réseau local obtienne leur propre adresse IPv6.

Pour que les utilisateurs d'adresses IPv6 commençant par 2002: puissent
communiquer avec les autres, des relais entre le monde \emph{6to4} et
l'Internet-IPv6 ont été mis-en-place sur Internet. Par une astuce ingénieuse,
l'adresse du relais le plus proche est toujours 192.99.88.1 en IPv4. Ainsi, si
vous utilisez \emph{6to4} pour vous connecter à Internet, et que vous souhaitez
contacter une machine n'utilisant pas 6to4, par exemple,
\texttt{2001:200:8002::dead:beef}, vous pouvez transmettre les paquets par le
tunnel \emph{6to4} au relais le plus proche.

\subsubsection{6rd}
6rd est également connu sous le nom de 6to4rd car il est proche de la technique
6to4 où la machine a une connectivité IPv4, les paquets IPv6 sont encapsulés
dans des paquets IPv4. La principale différence réside dans l'adressage IPv6 des
interfaces réseau qui utilisent des IPv6 globales.

\subsubsection{ISATAP}
ISATAP est l'équivalent interne de \emph{6to4} (externe). Alors que \emph{6to4}
fournit une connectivité IPv6 vers l'extérieur, ISATAP fournit une connectivité
IPv6 vers l'intérieur. C'est utile si certains des routeurs de votre réseau
Intranet/local ne supportent pas IPv6.

Avec ISATAP, les 64 premiers bits de l'adresse IPv6 sont choisis. Les bits 64 à
95 sont égaux à \texttt{0000:5ffe}. Enfin, les bits 96 à 127 représente
l'adresse IPv4 de destination (bout du tunnel).

\subsubsection{Teredo}
Teredo est une technologie non finalisée, développé par Microsoft Corporation.
Elle consiste à encapsuler des paquets IPv6 dans des paquets UDP/IPv4. En
effet, les paquets UDP peuvent traverser les dispositifs NAT, contrairement aux
paquets IPv6 sur IPv4.

\subsection{Les fournisseurs de tunnels IPv6}

On désigne par \emph{tunnel broker} un service fournussant une connectivité IPv6
globale à une machine ou un réseau au travers d'une d'un tunnel connecté en
IPv4 qui encapsule le trafic IPv6. À la différence de 6to4, le tunnel est
connecté via une liaison Point-to-Point, au lieu d'un multipoint. Le tunnel est
alors de type \emph{6in4}. Le \emph{tunnel broker} est alors un fournisseur
d'accès à Internet IPv6. Les conditions d'accès et d'utilisation, les protocoles
d'encapsulation supportés, la taille des préfixes IPv6 alloués, les services
tiers proposés, etc dépendent du \emph{tunnel broker} choisi.

Nous avons étudié l'offre de deux \emph{tunnel brokers} dont la couverture
géographique permettait de profiter d'un \emph{PoP} français dans un souci de
performances du tunnel à la fois en latence et en débit.

\section{Choix du \emph{tunnel broker}}

Le choix du fournisseur de connectivité IPv6 se basait sur plusieurs critères,
mais qui résultent d'une volonté de disposer d'un service performant et pérenne,
que nous utiliserons au delà même de ce projet de TO52. Ainsi, nous souhaitions
que : 

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{le \emph{Point of Presence} du fournisseur soit en france et que ses
  performances d'accès en IPv4 soit satisfaisantes.}

  \item{la technique d'accès au service repose sur une technologie stable et
  éprouvée comme \emph{6to4/6in4} et pas une solution dynamique comme Toredo ou
  \emph{AICCU}\footnote{\emph{Automatic IPv6 Connectivity Client Utility} :
  \url{http://www.sixxs.net/tools/aiccu/}}.}

  \item{le préfixe routé et délégué à l'utilisateur soit suffisamment grand pour
  contenir plusieurs \texttt{/64}.}

  \item{les zones DNS reverses soient délégables à l'utilisateur, pour que
  celui-ci puisse les administrer sur son propre serveur DNS.}

  \item{le service soit gratuit ou financé par un système de dons plutôt qu'un
  forfait mensuel ou à l'année.}

  \item{le fournisseur soit pérenne, puisque le service devra être utilisable
  pendant une durée indéterminée.}
\end{itemize}

Après évaluation sur l'ensemble de ces critères, seuls \emph{Hurricane Electric}
et \emph{SixXS} sont susceptibles de répondre à nos besoins. Qui plus est, ces
deux acteurs sont les plus importants sur le marché et disposent tous les deux
d'une base solide d'utilisateurs, professionnels ou particuliers. Ils proposent
tous les deux les services suivants :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{Au moins un \emph{PoP} en France. Celui de \emph{SixXS} est
  malheureusement
  bridé à 4 Mbps.}

  \item{Le routage d'un \texttt{/48} (soit 65536 \texttt{/64}) vers au moins une
  adresse IPv4 de l'utilisateur via un transport tunnelé dans de l'IPv4.}

  \item{La délégation des zones DNS reverses vers des serveurs de noms
  personnels.}

  \item{L'ensemble des services pré-cités est fourni à titre gratuit.}

  \item{Les deux organisations existent depuis plusieurs années et leurs
  utilisateurs semblent satisfaits.}
\end{itemize}

Dans un premier temps, c'est le fournisseur \emph{SixXS} que nous avions retenu,
car il proposait des outils et une documentation plus développés que son
concurrent. Malheureuseument, le PoP français pour \emph{SixXS} bride le trafic
à \emph{4 mégabits/s}, ce qui est loin d'être satisfaisant lorsque les
connexions ADSL2+ personnelles atteignent les 12 Mbps.

De plus, le fonctionnement de \emph{SixXS} repose sur un système de crédits. On
commence avec juste suffisamment de crédits pour solliciter un tunnel, puis
chaque semaine d'\emph{uptime} (fonctionnement continu) rapporte un certain
nombre de crédits. Il faut compter un mois environ pour avoir suffisamment de
crédits pour monter un tunnel et faire router un préfixe IPv6 au travers, ce qui
est loin d'être pratique pour tester rapidement l'IPv6. De plus l'approche de
SixXS est parfois très sévère, avec notamment de lourdes pénalités en termes de
crédit en cas de \emph{downtime} du tunnel. Mais les médiocres performances du
tunnel sont responsables de l'arrêt de l'expérience SixXS.

Hurricane Electric est donc le prestataire retenu pour ce projet : le PoP
français dispose d'excellentes performances avec un débit proche de 80 \% du
débit nominal d'une connexion ADSL2+ à cause du surcoût de l'entête IP
supplémentaire et de la MTU réduite sur le tunnel.
Il n'y a pas de système de crédit et d'approbation de chaque étape par un
humain, en moins de 15 minutes la configuration du tunnel est fournie et le
préfixe IPv6 est routé vers l'IPv4 saisie.Voici les infos fournies par
\emph{Hurricane Electric}, directement selon la syntaxe du fichier
\texttt{/etc/network/interfaces} :

\begin{itemize}
  \item{Adresse IPv4 de l'extrémité distance du tunnel \emph{6in4} :
  \texttt{endpoint 216.66.84.42}}
  \item{Adresse IPv6 d'interconnexion : \texttt{address 2001:470:1f12:40d::2}}
  \item{Adresse IPv6 de passerelle : \texttt{gateway 2001:470:1f12:40d::1}}
  \item{MTU du lien d'interconnexion :
  \texttt{up ip link set mtu 1280 dev <DEVICE>}}
\end{itemize}

Ci-dessous les préfixes IPv6 alloués et routés par \emph{Hurricane Electric}
vers l'IPv4 de l'utilisateur :

\begin{center}
  \vspace{-24pt}
  {\LARGE{\texttt{2001:470:c8be::/48}}}

  et

  {\LARGE{\texttt{2001:470:1f13:40d::/64}}}
\end{center}

En effet, \emph{Hurricane Electric} fournit deux préfixes, le \texttt{/64} étant
généralement utilisé pour mettre en places des connexions point-à-point s'il n'y
a qu'une seule machine à connecter en IPv6 par exemple.

\clearpage
\section{Architecture de l'intégration IPv6}

La figure suivante présente le plan d'intégration d'IPv6 au sein d'une
infrastructure déjà existante :

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=14cm]{./images/interco.png}
    \label{ch:conception:interco}
    \caption{Interconnexion et routage IP avec le \emph{Tunnel broker}.}
  \end{center}
\end{figure}

Cette architecture repose sur plusieurs sous-réseaux IPv4 \emph{mappés} à des
On peut noter la présence d'un lien de type \emph{VPN SSL} qui est
une liaison de type tunnel L3 qui encapsule du trafic IP dans de l'IP. Ce lien
est assuré par un démon OpenVPN qui établit et maintient un tunnel sécurisé
(TLS). On peut également noter que le routage entre \texttt{Dresda} et
\texttt{Latex} est dynamique, utilisant le protocole
%
\emph{BGP}\footnote{\emph{Border Gateway Protocol} : protocole de routage
dynamique externe, cœur de l'infrastructure logique du réseau Internet. Est
utilisé entre les AS (Autonomous System).}
%
configuré en
%
\emph{IGP}\footnote{\emph{Interior Gateway Protocol} : désignation générale des
protocoles de routage dynamique interne, ie à l'intérieur d'un même AS, comme
EIGRP, RIP, OSPF, IS-IS, iBGP...} (iBGP).
%
Cette infrastructure était déjà présente en IPv4
suite à des expérimentations personnelles, il nous a donc semblé logique de
conserver au plus possible l'existant et de porter l'ensemble sur IPv6.

Pour faciliter la compréhension, voici un cas d'utilisation : Un client derrière
le routeur \texttt{Latex} souhaite aller sur le site \url{monIPv6.org} en IPv6.
Quelles routes vont suivre les paquets ? Sur \texttt{Latex}, la route par défaut
pour le protocole IPv6 est annoncée par le démon BGP présent sur \texttt{Dresda}
(serveur dédié hébergé par l'hébergeur OVH) et indique que le
%
\emph{next-hop}\footnote{Le \emph{next-hop} est un terme courant en routage IP
qui désigne dans une route IP l'adresse IP du prochain routeur à qui doivent
être envoyés les paquets qui suivent cette route.}
%
est \texttt{Dresda} lui même, qui fait office de routeur et de passerelle vers
l'infrastructure d'\emph{Hurricane Electric} via sa route par défaut pour IPv6
qui passe par par l'extrémité du tunnel \emph{6in4}.

\clearpage
On a donc :\\
%
\texttt{Client} $\leftrightarrow$ \texttt{Latex} $\leftrightarrow$
\texttt{Dresda} $\leftrightarrow$ \texttt{PoP HE} $\leftrightarrow$ \texttt{(...)}
$\leftrightarrow$ \texttt{Internet IPv6} $\leftrightarrow$ \texttt{(...)}
$\leftrightarrow$ \url{monIPv6.org}\\\\
%
En IPv4 on aurait :\\
%
\texttt{Client} $\leftrightarrow$ \texttt{Latex}
$\leftrightarrow$ \texttt{DSLAM FAI} $\leftrightarrow$ \texttt{(...)}
$\leftrightarrow$ \texttt{Internet IPv4} $\leftrightarrow$ \texttt{(...)}
$\leftrightarrow$ \url{monIPv6.org}

Nous allons à présent aborder le plan d'adressage IPv6 à partir du préfixe /48
fourni, c'est-à-dire l'organisation de la segmentation du /48 initial en
préfixes plus petits et leur allocation au sein de l'infrastructure.

\section{Plan d'adressage IPv6}

Pour rappel, voici les préfixes IPv6 obtenus par l'intermédiaire du 
\emph{tunnel broker} :

\begin{center}
  \vspace{-12pt}
  {\LARGE{\texttt{2001:470:c8be::/48}}}

  et

  {\LARGE{\texttt{2001:470:1f13:40d::/64}}}
\end{center}

En accord avec le schéma d'infrastruture ci dessus et de nos besoins respectifs,
nous avons décidé d'allouer sequentiellement les différents sous-réseaux IPv6
qui seront alloués. En terme de volume, nous avons pensé que un \texttt{/60} (soit
$2^{128-60}$ c'est-à-dire 16 \texttt{/64} de 18 446 744 073 709 551 616 @ IPv6
chacun) serait suffisant par site géographique de type complexe et un unique
\texttt{/64} pour un site de type simple. Par type complexe, nous entendons un
site qui comprend déjà plusieurs sous-réseaux IPv4 et dont on voudrait fournir
un équivalent IPv6. Le type simple implique un unique sous-réseau IPv6. Ci
dessous est consigné le résultat de cette démarche d'allocation. On notera
que cette allocation ne représente que
\textbf{$(2^{128-60} * 2) / 2^{128 - 48} * 100 =$ 0.048828125\%} du
/48 fourni par \emph{Hurricane Electric}, ce qui rend difficile à réaliser la
taille d'un tel espace d'adressage.

\subsection*{Dresda : [2001:470:c8be::/60] et [2001:470:1f13:40d::/64]}
\begin{itemize}
  \item{\texttt{2001:470:c8be:0::/64} : Sous-réseau principal dédié à
  Dresda et ses services.}

  \item{\texttt{2001:470:c8be:1::/64} : Sous-réseau dédié aux clients
  VPN mobiles.}

  \item{\texttt{2001:470:c8be:10::/64} : Sous-réseau délégué à LVO.}

  \item{\texttt{2001:470:c8be:e::/64} : Sous-réseau délégué à Harold.}

  \item{\texttt{2001:470:c8be:f::/64} : Sous-réseau dédié aux IP
  d'interconnexion BGP.}

  \item{\texttt{2001:470:1f13:40d::/64} : Sous-réseau dédié aux IP
  d'interconnexion 6rd.}
\end{itemize}

\subsection*{HS (Dyonisos) : [2001:470:c8be:e::/64]}
Unique sous-réseau IPv6 réservé à l'espace de test d'IPv6 pour TO52.

\subsection*{LVO (Latex) : [2001:470:c8be:10::/60]}
\begin{itemize}
  \item{\texttt{2001:470:c8be:10:0::/64} : Sous-réseau dédié au \emph{vlan}
  LAN.}
  \item{\texttt{2001:470:c8be:10:0::/64} : Sous-réseau dédié au \emph{vlan}
  DMZ.}
  \item{\texttt{2001:470:c8be:10:0::/64} : Sous-réseau dédié à Latex et ses
  services, plus les IP d'interconnexion BGP.}
\end{itemize}
